<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Esperanto | Sergey Potapov]]></title>
  <link href="http://greyblake.com/blog/categories/esperanto/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://greyblake.com/"/>
  <updated>2017-08-14T23:01:44+02:00</updated>
  <id>http://greyblake.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sergey Potapov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Почему я изучаю Эсперанто]]></title>
    <link href="http://greyblake.com/blog/2013/03/30/pochiemu-ia-izuchaiu-esperanto/"/>
    <updated>2013-03-30T01:54:00+01:00</updated>
    <id>http://greyblake.com/blog/2013/03/30/pochiemu-ia-izuchaiu-esperanto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Как вы знаете, я начал изучать Эсперанто, некоторым даже успел "съесть" мозг, но всё же большинство по-прежнему задают вопросы почему и для чего я это делаю. Из этого можно прийти к выводу, что либо я безумен, либо я понимаю что-то, что другие не могут понять.
Поэтому я решил написать небольшую статью и постараться объясниться.</p>

<!--more-->


<h2>Эсперанто? Зачем?</h2>

<p>Прежде всего, когда я рассказываю друзьям и другим людям про Эсперанто, я встречаю одну из следующих реакций:</p>

<ul>
<li>Зачем? Все ведь все говорят на английском.</li>
<li>Фууу! Как это отвратительно! Искусственный язык!</li>
<li>Так это же мёртвый язык!</li>
<li>Оу! Круто чувак! А я вот нашёл новый рецепт итальянских печенек, пойдём покажу, как они готовятся... (абстрактный ответ друзей, которые не критикуют, но и не хотят разделять моё новое хобби:) ).</li>
</ul>


<h3>Английский не походит на роль международного языка</h3>

<p>Английский плохо подходит на роль международного языка потому что:
* Он более сложен в изучении, и менее информативен чем Эсперанто.
* Он не является нейтральным языком для всех (люди, для которых этот язык является родным имеют языковое преимущество в переговорах).
* В конце концов английский не всегда был таким популярным (раньше подобное положение занимали французкий и немецкий языки) и не всегда будет. Хотя ему повезло больше, потому что его популярность совпала с развитием цифровых технологий.</p>

<h3>Искусственный язык?</h3>

<p>В искусственных языках нету ничего плохого. Некоторые люди утверждают, что они не являются "природными". Но многие национальные языки подвергались/подвергаются реформам, что тоже не является "природным". К примеру современный турецкий язык появился в 20-х годах 20-го столетия в процессе языковой реформы. Таким образом он является на 40 лет моложе Эсперанто, но это никак не мешает туркам общаться. Другой пример - Нюрнорск, современный литературный норвежский язык. Он был сформирован в 19-ом столетии одним человеком на основе существующих диалектов.</p>

<h3>Мёртвый язык?</h3>

<p>Мёртвый язык - это язык, носителей которого практически не осталось. В мире же по разным подсчётам насчитывают от 100 тысяч до 2-3 миллионов носителей языка. Кроме того издаётся порядка ста периодических изданий, на нём вещают радио, пишут книги, проводят международные встречи.</p>

<p>Более детальные и убедительные аргументы вы можете, при желании, с лёгкостью найти в Интернете.
В частности советую <a href="http://www.youtube.com/watch?v=_YHALnLV9XU">посмотреть видео</a>,
где профессиональный лингвист  Клод Пирон объясняет, почему Эсперанто лучше подходит на роль
международного языка.</p>

<h2>Почему изучаю Эсперанто я</h2>

<p>Теперь я попробую рассказать, о языке более субъективно, о том, как его воспринимаю я.</p>

<p>Первый раз, когда я узнал про Эсперанто(случайно в википедии), я просто удивился. Прочитав несколько грамматических правил за пару минут, я не мог понять, почему люди его не используют! У меня появилось ощущение, что мир движется просто не в том направлении. Люди думают "я не буду учить этот язык, на нём мало кто разговаривает". По моим наблюдениям, люди часто учат какой-нибудь другой национальный язык, но используют его намного меньше, чем эсперантисты используют Эсперанто. Получилось так, что мне хватило идеализма начать изучать это лингвистическое творение (так же, как перейти когда-то на Linux, Vim и т.д.;) ).</p>

<p>Как компьютерный инженер, я просто получаю огромное удовольствие от того, как этот язык устроен. Я бы сказал "спроектирован", но боюсь не всем понравится это слово. Это нечто, сделанное очень хорошо, продумано, сделано таким образом, чтобы этим было максимально удобно и легко пользоваться.</p>

<p>Я воспринимаю Эсперанто, как один из следующих витков развития общества. Когда-то в Европе использовались римские цифры, но в конце концов европейцы устали насиловать свой мозг арефметическими операциями сложения и умножения и перешли на арабские(индийские), работать с которыми намного проще. Надеюсь, нечто подобное произойдёт и с языками.</p>

<p>К тому же идея искусственного языка для международного общения далеко не нова: были языки до появления Эсперанто(Сольресоль, Волаплюк, и т.д.) и после(Идо, Окциденталь, и т.д.). Но Эсперанто - единственный, который прошёл испытание временем и по-прежнему успешно развивается.</p>

<p>Этот язык открывает невероятную возможность для путешествия благодаря <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/Pasporta_Servo">Pasporta Servo</a>.
Кроме этого у Эсперанто есть сообщество - умные и весёлые люди, с которыми просто интересно и приятно общаться =)</p>

<h2>Полезные ссылки</h2>

<p>Если после у вас появилось желание изучать этот удивительный язык, вот несколько интернет-ресурсов, которые могут вам в этом помочь:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.kurso.com.br/index.php?ru">Kurso de Esperanto</a> - Замечательный курс в виде компьютерной программы, состоит из 12 уроков. Советую начать с него.</li>
<li><a href="http://lernu.net">Lernu.net</a> - Онлайн курс, переведённый на множество язык в том числе и русский</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
